\section{Problemi di posizionamento con l'utilizzo di ancore multiple}
Il problema del posizionamento consiste nello stabilire la posizione relativa di una serie di "ancore", ovvero trasmittenti di segnale, rispetto ad una ricevente che si trova nello spazio coperto dal segnale delle ancore, o fra le stesse. 

Per risolvere questo problema si utilizzano algoritmi e sistemi basati su reti di sensori che comunicano uno con l'altro scambiandosi informazioni riguardo l'ambiente in cui si trovano. Grazie a queste è possibile stabilire la posizione di ogni nodo rispetto agli altri, e raccogliere dati su un ambiente al fine di descriverlo.

Al fine di "posizionare" le varie ancore nello spazio, si possono usare diversi tipi di misurazioni, come il tempo di arrivo del segnale, l'angolo di arrivo, misurazioni della fase, o la potenza del segnale ricevuto. Ognuna di queste tecniche può essere usata allo scopo, la differenza è nel tipo di tecnologie usate, nel costo dell'attrezzatura necessaria, nella richiesta di energia e ovviamente nell'accuratezza del risultato finale.

In genere è richiesto l'utilizzo di almeno 4 nodi in uno spazio tridimensionale, per avere un'accuratezza sufficente del posizionamento di un oggetto in una posizione non nota dello spazio di riferimento. 
	
\section{Risoluzione di problemi di direction finding con il metodo di posizionamento ad ancora singola}
L'idea  qui sviluppata è quella di permettere di determinare la posizione di una singola ancora sorgente, attraverso una ricevente mobile che effettui misurazioni ad ogni passo svolto nello spazio. La misurazione utilizzata sarà quella della potenza di segnale (RSS), che verrà utilizzata, attraverso una scala del tipo quella presentata nel primo capitolo, per determinare la distanza dalla sorgente, in campo aperto.
La principale differenza con gli approcci comunemente usati sta nell'utilizzo di una singola base trasmettitrice. 
Il vantaggio di questo approccio è sicuramente il basso costo dei componenti, in quanto è necessario una singola ricevente e un singolo trasmettitore, senza bisogno di sensori o costosi apprecchi in grado di rilevare il tempo di ricezione con un errore di pochi milionesimi di secondo.

Per trovare una soluzione al problema descritto, è stato deciso di lavorare prima di tutto all'interno di una simulazione ideale del mondo, in cui si trascurano gli errori di rilevazione, la presenza di interferenze al segnale, problematiche strettamente correlate allo spostamento della ricevente stessa, e in generale tutte le problematiche che verrebbero affrontate in fase di sviluppo nel mondo reale. Questo per permettere di concentrarsi anzitutto sull'aspetto principale del problema: la scrittura di un algoritmo che permetta di localizzare e raggiungere una sorgente radio attraverso misurazioni di tipo RSS. È necessario stabilire anche un valore che permetta di stabilire la bontà dell'algoritmo stesso. In questo caso l'indice di qualità del processo di localizzazione sarà il numero di spostamenti effettuati dall'agente prima di raggiungere la posizione della sorgente.

Il problema da affrontare è quindi \textbf{la scelta della direzione in cui far muovere la ricevente per permettere di raggiungere la posizione della sorgente nel minor numero possibile di passi}. Il problema verrà risolto utilizzando un approccio geometrico. Il mondo viene rappresentato come un griglia di "caselle" in cui la ricevente potrà muoversi di un passo alla volta. La rilevazione della potenza del segnale diviene quindi una proprietà di ogni casella (in quanto non varia durante l'esecuzione, poichè la sorgente è fissa in un punto) e verrà associata ad ognuna di queste. Tale valore sarà la distanza euclidea del punto della griglia dal punto in cui si trova la sorgente. La ricevente potrà muoversi in ognuna delle caselle adiacenti, quindi sono ammessi anche spostamenti in diagonale. Grazie al fatto che la simulazione è stata sviluppata in maniera modulare, sarà possibile confrontare l'algoritmo sviluppato con altri algoritmi, utilizzare l'algoritmo stesso in ambiti diversi, purchè venga mantenuta la stessa interfaccia, eseguire test che forniscono dati statistici utili a valutare la bontà dell'algoritmo qui sviluppato, e di qualsiasi altro algoritmo che può essere sviluppato per risolvere lo stesso tipo di problema. 

